TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-04-07-17H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Vous écoutez RFI, il est 15h en temps universel, 17h à Paris et à Kigali.
Marion Casanova. Le Rwanda entame aujourd'hui 100 jours de recueillement en
mémoire du génocide des Tutsis, 29e anniversaire de la tragédie, une cérémonie
officielle, c'est tenu tout à l'heure à Kigali. Aux Etats-Unis, deux élus
démocrates excluent du parlement du Tennessee, un état du sud, deux élus noirs,
il faut le préciser car certains estiment qu'il s'agit d'une décision raciste,
l'ancien président Barack Obama notamment a réagi. Et puis le président français
termine aujourd'hui sa visite en Chine où il a reçu un accueil chaleureux en
faisant quelques bains de foules, ce qui tranche avec sa cote de popularité en
France au plus bas en raison de la crise sur la réforme des retraites. Même sa
premier ministre, Elisabeth Borne, a semblé se désolidariser de la ligne du
gouvernement avant de se rattraper. On le développe dans ce journal. Les
Rwandais commémore aujourd'hui le génocide des Tutsis, c'était il y a 29 ans, en
1994, 100 jours de recueillement en tout avec aujourd'hui d'abord une cérémonie
officielle dans la capitale Kigali. Le président Paul Kagame a appelé à ne pas
oublier notre correspondante Lucy Mouyo à assister à cette cérémonie. Après
avoir allumé la flamme du souvenir, le président Paul Kagame s'est exprimé pour
rendre hommage aux victimes du génocide. On peut pardonner mais on ne peut pas
oublier, affirme-t-il, lançant également un avertissement à son audience. Nous
ne pouvons cependant pas ignorer que les violences et les discours de haine
persistent. Pourtant l'indifférence est la même aujourd'hui qu'en 1994. Kigali
dénonce régulièrement les actions des FDLR, la rébellion à majorité ou tout basé
à l'est de la RDC depuis la fin du génocide contre les Tutsis de 1994 au Rwanda.
Pour le chef d'état, il est primordial de ne pas oublier le passé. Nier le
génocide est une tentative dangereuse et délibérée de bloquer la vérité. Nous
devons combattre les idéologues du révisionnisme parce que cette idéologie se
transmet facilement de génération en génération. Nous devons combattre la
négation du génocide sinon l'histoire se répétera. Les commémorations se
poursuivront partout dans le pays pendant les 100 jours de recueillement
jusqu'au 3 juin, 100 jours pendant lesquels la flamme du souvenir en mémoire des
disparus continuera de brûler au mémorial de Ghissosi où plus de 250 000
victimes sont enterrées. Lucie Mouillot, Kigali, RFI. De son côté, la France
inaugure aujourd'hui un monument à la mémoire des victimes du génocide. Ce
monument est sur les quêtes saines à Paris. Deux ans auparavant, le président
français avait reconnu les responsabilités françaises dans cette tragédie. En
RDC, les six accusés condamnés à perpétuité pour le meurtre de l'ambassadeur
d'Italie, le verdict a été rendu tout à l'heure au tribunal de Kinshasa. Luca
Attanasio, son garde du corps italien, un carabinier italien ainsi qu'un
chauffeur congolais avait été abattu le 21 février 2021. Le ministère public
avait requis la peine de mort mais elle n'a donc pas été retenue. Le Togo
prolonge l'état d'urgence sécuritaire pour un an de plus dans les Savannes,
région du nord, région régulièrement cible d'attaque terroriste. Le projet de
loi a été adopté hier à l'Assemblée nationale à l'unanimité des députés présents
sur son site. L'Assemblée souligne le caractère alarmant, préoccupant et
récurrent des menaces terroristes dans cette région où l'état d'urgence
sécuritaire est en vigueur depuis juin 2022. Aux Etats-Unis, la presse et les
télévisions commentent aujourd'hui l'expulsion de deux élus au parlement du
Tennessee, en état du sud. Ces démocrates ont été exclus parce qu'ils avaient
manifesté quelques jours plus tôt pour réclamer un meilleur encadrement des
armes à feu. Aux Etats-Unis, l'exclusion d'élus est très rare. David Thompson a
été jugé raciste pour certains car ces deux démocrates sont afro-américains.
L'affaire commence avec la tuerie au fusil d'assaut dans une école catholique de
Nashville. Six morts, dont trois enfants, le drame avait secoué l'Amérique le 28
mars dernier. Deux jours plus tard, une centaine de manifestants pénètrent dans
l'enceinte même du parlement du Tennessee, alors en pleine session avec
pancartes et mégaphones, ils demandent plus de régulation sur les armes. Deux
élus démocrates, Justin Jones et Justin Pearson, se joignent à eux, saisissent
même leurs mégaphones pour crier des slogans avec les manifestants. C'est pour
ce motif que leurs collègues républicains ont voté leur expulsion du parlement.
Une telle mesure est rarissime, quasiment jamais vue depuis la guerre de
sécession. Du coup, les démocrates dénoncent en cœur une atteinte à la
démocratie et beaucoup y voient même des relents racistes. Les deux élus exclus
sont en effet noirs. Et pourtant, une troisième avait elle aussi rejoint les
manifestants. Or elle est blanche et n'a pas été exclue, je pense dit-elle que
cela est liée à ma couleur de peau. La polémique prend maintenant une ampleur
nationale. Il s'agit là du dernier exemple de l'érosion de nos normes
démocratiques, dit Barack Obama. Réaction également de la Maison Blanche. Cette
exclusion est choquante, antidémocratique et sans précédent, écrit Joe Biden, en
appelant une nouvelle fois le Congrès américain à interdire les fusils d'assaut.
David Thompson, Miami, RFI. RFI, 17h05, à Paris. En France, les organisations
syndicales préparent déjà la nouvelle journée de mobilisation contre la réforme
des retraites. Rendez-vous est pris jeudi prochain, 13 avril, à la veille d'une
décision du Conseil constitutionnel sur ce texte de loi. Hier, 2 millions de
personnes ont manifesté selon les syndicats, 570 000 selon le ministère de
l'Intérieur. Participation en baisse. Même si le gouvernement ne cède pas et ne
compte pas retirer, sa tréforme d'étention grandit au sein du gouvernement,
notamment entre le président et sa première ministre, Elisabeth Borne. Elle a
appelé à ne pas brusquer les choses. Elle a appelé également à l'apaisement,
avant d'écarter toute division avec Emmanuel Macron. Valérie Gasse. Il ne faut
pas que les syndicats sortent humiliés de cette séquence, affirme Elisabeth
Borne, des mots qui manifestent une volonté d'arrondir les angles, alors que
depuis des semaines, Emmanuel Macron donne des coups de griffes à Laurent
Berger. Encore ces derniers jours de Chine, le président a contesté l'idée de
crise démocratique sur laquelle insiste le dirigeant de la CFDT. Alors que se
pose la question de la manière de sortir du blocage, la première ministre estime
qu'il faut une période de convalescence. Selon elle, le pays a besoin
d'apaisement, pas le moment pour les sujets qui fâchent comme la fin de vie.
Elisabeth Borne sait qu'elle est sur la sélète. La question de son départ de
Matignon se pose. Elle choisit donc de faire valoir son point de vue, quitte à
donner l'impression de remettre en cause le cap présidentiel. Emmanuel Macron
lui a demandé d'élargir la majorité. Elle estime qu'avant d'aller chercher des
alliés pour voter les textes, c'est important qu'on dise où on veut aller. Mais
face aux interrogations sur cette prise de distance, Elisabeth Borne a calmé le
jeu en déclarant ce matin qu'elle partageait les mêmes objectifs qu'Emmanuel
Macron. Une précision qui s'imposait. Emmanuel Macron qui termine aujourd'hui
une visite de trois jours en Chine. Alors que sa popularité chute en France, il
a profité de quelques bains de foule à Canton, dans le sud où des milliers de
personnes l'ont acclamé. Le chef d'état a pris la parole dans une université où
il a notamment parlé de la guerre en Ukraine. Il parle de la Russie comme d'un
pays qui colonise son voisin. Avant de repartir en France, Emmanuel Macron doit
rencontrer des investisseurs chinois, notamment un chef d'entreprise spécialisé
dans la production de lithium. Et ce n'est pas un hasard car l'Europe essaie de
développer la production de batteries au lithium essentielle pour la fabrication
de voitures électriques. Par exemple, la Chine est loin devant, et le premier
producteur loin devant la Pologne en deuxième place donc, et la Pologne qui
profite de nombreux investissements étrangers, correspondance à Varsovie de
Martin Chabal. Il n'y a pas beaucoup d'engouement pour acheter des voitures
électriques en Pologne, mais ça n'empêche pas le pays d'être l'un des premiers
producteurs mondiaux des batteries avec lesquelles elles fonctionnent. Grâce à
de nombreux investissements, la Pologne est allée plus vite que ses voisins
européens et même que les États-Unis. Notamment avec son usine gigantesque du
groupe sud-coréen LG dans le sud du pays, c'est la plus grande usine pour
batteries de voitures électriques d'Europe et les investissements ne finissent
pas d'arriver, que ce soit de l'Union Européenne, du gouvernement polonais ou de
l'entreprise sud-coréenne elle-même. Grâce à tous ces efforts, la Pologne a
multiplié en 6 ans par 38 ces exportations de batteries au lithium. Ça
représente plus de 2% de tout ce que le pays exporte. Les constructeurs
automobiles ont senti le coup et ont rapidement annoncé de gros investissements
dans des usines de production de véhicules électriques. Ils savent que l'Union
Européenne a banni la vente de voitures à moteur thermique pour 2035. Mais la
Pologne ne devrait pas rester sur le podium des plus gros producteurs de
batteries au lithium très longtemps. La course est lancée depuis quelques années
et en Europe, de nombreuses usines devraient voir le jour dans les prochaines
années et augmenter drastiquement la production totale du continent. C'est en
pour autant inquiéter la Chine qui restera numéro 1 dans le secteur. Martin
Chabal, Varsovie, RFI. La Pologne qui va suspendre en accord avec l'Ukraine les
exportations de céréales ukrainiennes vers son territoire. Depuis quelques
semaines, un afflux massif de blé, de maïs, colza, graines de tournesol en
Pologne vient perturber le marché local et cela suscite la colère des
agriculteurs. L'animo de football, l'équipe de France féminine reçoit ce soir la
Colombie. Matchs amicales, les bleus joueront pour la première fois sans leur
sélectionneuse Corinne Diacre. Elle est remplacée par Hervé Renard. C'est la fin
de cette édition. Merci d'être avec nous sur RFI. Il est 17h10 à Paris. 15h10,
Antoine Universal. RFI. Vous m'en direz des nouvelles? Jean-François Cadet,
Baptiste Antoine, Pierre Plantier. Bonjour, bonsoir. Sa voix peut être douce et
même très suave quand elle chante l'amour. Elle est aussi capable d'exprimer la
douleur dans le blues ou la colère dans le rock. Ses chansons, souvent épicées
d'une tendre ironie, résonnent des traditions des ancêtres africains et des
musiques noires américaines et attirent souvent l'attention sur des questions
sociales voire politiques absolument contemporaines. Il y a trois ans, dans son
album Solone, ce Sierra-Léonais d'origine, passé par l'Angleterre et désormais
installé en Belgique, retrouvait les racines de son pays. Dans son nouvel opus,
les sonorités africaines sont toujours là, sa patte américaine aussi, avec des
chansons blues, rock, pop et même folk, Traveling Medicine Man, le nouvel album
solo de Bike Amarade Junior, avec les Voodoo Sniffers. C'est disponible chez MiG
Music UVM et vous m'en direz des nouvelles. Vous êtes un retenu spectaculé.
Monsieur le Président, nous suspectons que vous avez vendu des profits. Monsieur
le Président, il ne peut pas supprimer les informations que nous gardons.
Monsieur le Président, notre nation est en colère. Monsieur le Président, nos
vies ne vont pas en vain. Monsieur le Président, nous rejetons cette division
que vous avez vendue. Monsieur le Président, respectez cette office que vous
avez vendue. A tout seigneur, tout honneur, comme on dit en France, c'est par
cette lettre au Président à Monsieur le Président. Pour moi, le corruption est
toujours là, mais pour moi c'est la transparence. La transparence commence à
introduire la transparence. Mais alors, dans cette chanson, le Président n'a pas
de nom. Il n'est pas nommé. C'est le Président de quel pays? Il a beaucoup de
Présidents dans l'Afrique du West et dans le continent de Sud aussi. Il y a
certains Présidents aussi, comme on dit ça en français. C'est une lettre ouverte
pour n'importe quel Président, mais c'est le Président forcément pour l'Afrique
du West. Est-ce que vous avez l'impression, Bahy Kamara Junior, que les choses
s'améliorent en matière de transparence, en matière de lutte contre la
corruption en Afrique, ou qu'au contraire, les choses deviennent de pire en
pire? C'est difficile à dire. Parce qu'il y a certains pays dans l'Afrique du
West, par exemple le pays Ghana. Tu connais Ghana? Il y a de corruption, mais en
même temps, depuis des années, il commence à introduire la culture de
transparence. Donc ça c'est bien, parce que l'élection démocratique c'est très
transparent. Le finance de le pays c'est très transparent. Mais d'autre côté
aussi, il y a certains pays, je reste un peu diplomatique, parce que c'est pas
nécessaire à dire, le mauvais pays, je n'ai pas rien. Vous n'allez pas choisir
entre les bons et les mauvais élèves. En tout cas, on est déjà là tout de suite
avec cette chanson dans quelque chose de très politique. La politique, on en
parlait chez vous déjà quand vous étiez petit? Oui, oui, parce que je viens dans
une famille politique. En fait, mon grand-père c'est un ancien politicien, mon
père aussi c'est un ancien politicien et ma mère c'est un diplomate, c'est un
ambassadeur. Donc pour moi, la politique c'est toujours... Je suis né dans la
politique. Et donc vous parliez de ça déjà, enfant, à la maison, vous défendiez
vos idées, vous étiez d'accord avec vos parents ou pas? C'est marrant parce que
mon père c'est un parti totalement différent que ma mère. C'est pas facile
alors. C'est difficile. Mais oui, oui, j'ai défendu mon position parce que c'est
difficile à dire, parce que je suis dans un radio international. Donc mon
politique, je suis centre gauche. Oui, parce que la question sociale en
particulier a beaucoup d'importance pour vous, la lutte contre la pauvreté,
contre la misère, la prise de conscience sociale, c'est aussi le rôle de
l'artiste pour vous. C'est pas seulement le rôle du politique, un musicien a son
mot à dire. Oui, c'est le rôle de l'artiste, mais un artiste c'est pas
obligatoire pour faire cette rôle. Mais si le artiste c'est nécessaire à faire
ça, parce que l'artiste aussi c'est un citoyen ordinaire au commun, et l'artiste
aussi il a une opinion. Mais je crois que le rôle pour l'artiste c'est pour
provoquer un discours. Pour provoquer une discussion, pour essayer de faire
progresser. Exactement, c'est ça. Donc la démocratie, donc est-ce que vous êtes
un chanteur politique, Bay Kamara Junior? En anglais, nous avons un mot, je suis
un protest singer. Le protest song qui vient des Etats-Unis là, encore une fois.
Donc ça veut dire que vous pensez que la force des mots, la force de la musique
peut entraîner, peuvent entraîner les gens. Oui, c'est ça. Alors vous avez suivi
votre maire qui était effectivement diplomate en Guinée, puis en Grande-
Bretagne, c'est là que vous avez fait votre scolarité. C'est vrai qu'au départ
vous vouliez vous lancer dans la finance? Non, pour moi c'est la musique, oui,
je connais la finance, mais pour moi c'est la musique, je suis un artiste. Donc
la musique, c'était pas seulement un hobby quand vous étiez enfant? Non, c'est
un hobby, c'est tout à fait un hobby. J'ai dit tout le temps en fait, la musique
pour moi, je suis un artiste accident. Par accident, justement. Est-ce qu'il y a
eu un technique? Qu'est-ce qui a déclenché l'envie chez vous de devenir
musicien? Vous avez rencontré un musicien vietnamien, c'est ça? Oui, exactement.
Je raconte, quand j'ai terminé mon étude en Manchester, je commence à vivre en
Belgique avec ma mère, et je raconte un artiste chanteuse vietnamien, il chante
des morceaux de Rolling Stones, des morceaux de Kings, des morceaux de 60s. Donc
très rock? Très rock, très rock. Et moi aussi, j'ai aussi le background de
l'éducation de rock music parce que j'ai fait mon école secondaire en
Angleterre, donc je connais le musico. Ok, donc je commence à écrire des
morceaux avec lui parce que lui, il est forcément francophone et moi je suis
anglophone, donc pour faire le texte, j'ai commencé à composer. Et je commence à
faire ça, et de temps en temps, j'aide pour la mélodie, et le guitariste et
Louis me disent « mais paie, vous avez une belle voix, c'est pas possible de
commencer à chanter ». Je dis non, non, non, pour moi, je vais continuer à faire
mon étude comme ça. Et plus en plus, plus en plus, plus en plus, tout le monde
me dit « ah tu as une belle voix », et ça c'est la manière dont je tombe dans
mon music. « It ain't easy, Lord, to live in there ain't easy. » « It ain't easy
» by Kamara Junior and Voodoo Sniffers sur RFI, une des chansons sur la
migration qui figure sur ce nouvel album. Récit très imagé, très blues, des
difficultés sociales, de la corruption autour des visas, de la galère des
Africains qui tentent l'aventure du grand départ. Il y a aussi sur l'album un
autre morceau au titre évocateur « If I could walk on water », si je pouvais
marcher sur l'eau, un peu comme le Christ, c'est vrai que ça permettrait à ceux
qui meurent en mer d'échapper à la mort. Alors vous-même, By Kamara Junior, vous
le disiez tout à l'heure, vous êtes venu en Europe, j'imagine, en avion, vous
êtes issu d'une famille très privilégiée, une famille riche. Est-ce que vous
vous considérez comme un exilé? Non, pas forcément, parce que en fait je suis
très reconnaissant parce que j'ai deux homelands, deux places. Je suis tout le
cas confortable en Europe et je suis tout le cas confortable en Afrique aussi.
Vous êtes chez vous partout? Oui, exactement. Mais en même temps, j'ai voir des
difficultés des Africains quand ils arrivent en Europe. Par exemple, chaque fois
que je joue dans d'autres pays, par exemple en novembre, je joue en Pologne.
J'ai joué à une ville très proche de la frontière de Russie. Quand j'arrive là-
bas, j'ai reçu un bon accueil comme ça et j'ai dit, il y a des Africains ici. Et
je leur ai dit, oui, il y a des Africains, c'est possible, montre-moi ou
introduce-moi dans la communauté africaine, le truc comme ça, juste pour voir ce
qui se passe avec le réception. Parce que la guerre à Ukraine, il y a beaucoup
d'Africains qui ont quitté. Et quelquefois, le traitement d'Africains dans
d'autres pays comme dans nos pays de l'Est, ce n'est pas très bon. Donc pour
moi, c'est très très intéressant pour raconter l'histoire des gens africains.
Mais vous, vous n'avez pas souffert de racisme, d'exclusion quand vous êtes
arrivé en Angleterre? Non, pas forcément, mais je suis dessus ça. I don't look
at that. Je suis dessus ça. Donc vous êtes quelqu'un de très fort. Alors après
l'Angleterre, vous l'avez dit, vous vous êtes installé en Belgique, le pays
d'Arnaud, de Jacques Brel, de Johnny Hallyday. Je ne sais pas si vous connaissez
Johnny Hallyday. Oui, il est né en Belgique. Il est né en Belgique, absolument.
Et il chantait toute la musique que j'aime, elle vient de là, elle vient du
blues. All the music that I like, it comes from the blues. Est-ce que vous
pourriez dire la même chose? Toute la musique que vous aimez vient du blues?
Oui, je crois dans mon opinion humble, je crois que toute la musique pop culture
aujourd'hui vient de le blues. Je crois, parce que j'ai dit ça toujours, si tu
chantes le blues bien bien, c'est possible que tu chantes n'importe quel
morceau. Donc c'est bien de commencer par le blues, mais votre musique à vous,
elle est beaucoup plus large que le blues parce que vous avez l'étiquette blues
là sur le front, mais dans vos albums il y a des morceaux folk, il y a des
morceaux pop, il y a des morceaux rock. C'est quand même d'abord les Etats-Unis
finalement le pays qui vous a le plus influencé. Oui ou non? Oui ou non? Parce
que quand j'étais un gamin en Afrique aussi, on écoute beaucoup de musique
américain aussi, de l'année septante. Mon oncle écoute beaucoup de musique, de
Isaac Hayes, de Iggoods, de Marvin Gaye, de Mali et tout. Mais de l'autre côté
aussi, j'écoute beaucoup de morceaux qui viennent de la République de Congo
aussi, de guitaristes de Congo, de musique de Guinée aussi. Donc je suis baigné,
comment tu dis ça? Alice, I was baptized. Comment tu dis baigné, baptised? Vous
avez baigné? Oui, je suis baigné dans la musique américaine et africaine. Mais
alors que justement vous avez cité quelques artistes américains, quels sont les
musiciens africains qui ont compté pour vous? Wow! Vue ou… D'Africains,
d'Afrique de l'Ouest ou du Congo puisque vous étiez le Congo? Pour l'Afrique de
l'Ouest, pour moi, le artiste comme, il est déjà décédé, l'artiste comme Alif
Akatoué, pour moi c'est un… Un maître. Oui. Alif Akatoué. Alif Akatoué et aussi
Abib Kouyaté aussi. Il a pour moi aussi deux grands chanteurs en Afrique de
l'Ouest, c'est Salif Keta. Salif Keta et aussi Yusundor parce que Yusundor c'est
un ami de moi. Vous le saluerez de notre part, il était exactement dans votre
fauteuil il y a quelques mois. Alors cet album, il fait aussi le pont justement
au-dessus de l'Atlantique entre l'Afrique et l'Amérique et ce qui fait aussi le
pont entre les deux, c'est le Vaudou, ce sont vos musiciens, les Vaudous
Sniffers, pourquoi s'appellent-ils comme cela? Vaudou Sniffers en fait c'est
quelqu'un qui est nettoyé, on lève le mauvais espoir, le mauvais… Le mauvais
sort, on retire ce qui est négatif. Exactement. Le mauvais esprit. Le mauvais
esprit. Et dans le groupe en fait, le Vaudou Sniffers c'est un groupe,
franchement comme tu as dit, c'est un groupe international, c'est Europe, c'est
Amérique, c'est Afrique. Par exemple le batteur, il s'appelle Boris Django, il
vient de Togo, c'est un batteur percussionniste, il est agréable, il sourit tout
le temps, il donne de l'énergie positive quand on joue avec lui. Le bassiste
vient de Bokina Faso, Bokina Faso s'appelle Desaere et le guitariste, le premier
guitariste électrique vient d'Ohio, il s'appelle Tom Beatsley. Dans le nord des
Etats-Unis. Oui, mais lui aussi, il passe un peu de temps en Afrique aussi quand
il est petit. Il vit en Ghana aussi. Il commence sa première expérience musicale
quand il est 16 ans comme ça, il joue avec le musicien africain. Donc lui c'est
américain, blanc, américain blanc, mais il joue comme un africain parce que… Et
le autre guitariste s'appelle Julien Tassin, c'est un guitariste belge, jazz,
rock, aussi lui commence à jouer le blues quand il est très petit. Et moi, tu
viens d'Eskadu, nous sommes citizens of the world. Comment tu menaces les gens?
A vous de vous marier. If you go, if you go I will be a king, a king without a
throne If you go I'm not sorry for them cats They got nine lives I just feel
sorry for them dogs Sniffing at them hives If you go, if you go I will be a
queen, a queen without a throne If you go If you go, un des morceaux les plus
émouvants du disque de Baye Camara Junior, un morceau sur lequel l'emprunte
africaine résonne aussi à nos oreilles de façon très émouvante je le disais.
Alors ce mélange entre l'Afrique et la musique américaine, il était assez
évident avec la soul, avec le jazz, avec le blues évidemment, qui est né des
esclaves dans les champs de coton, mais le métissage, misgenation avec le folk,
est-ce qu'il était aussi naturel Baye Camara Junior? Et c'est naturel, c'est
naturel parce que quand je dis avant aussi, je n'ai pas encore, quand j'étais
petit, il écoute beaucoup de musique, il est un grand fan de musique folk
américaine. Donc, par exemple, il écoute de musique comme The Eagles, il écoute
de musique comme John Denver, il écoute de musique de Kenny Rogers et j'étais
très petit quand j'ai entendu ça et j'ai dit oh wow. Donc pour moi, ce n'est pas
une musique étrangère pour moi. Quand j'étais petit en Afrique aussi, on écoute
ça avec mon oncle dans le voiture comme ça parce que mon oncle aussi, c'est un
grand fan de American football, il a certainement un oncle comme ça. Donc il est
tellement, tellement, il aime la culture américaine, la musique américaine, pas
forcément le blues, mais le folk, le country music. Donc quand j'étais petit,
j'ai attendu ça, j'écoute ça. Vous avez baigné là-dedans. Alors vous avez une
voix folk, une voix rock, une voix blues, une voix soul, vous changez de
tessiture, range is different en fonction du type de musique. Wow. On ne chante
pas le blues de la même façon que du folk. Non, en fait, ce n'est pas ça. Pour
moi, le truc qui est plus important, c'est l'émotion. Si le morceau demandait
certaines émotions, j'ai donné l'émotion. Parce que forcément, je n'ai pas de
technique. Au fond, car moi, je n'ai pas de technique, aucune technique. Non,
non, non. Pour moi, en fait, quand je commence à régister un morceau, quand je
commence dans le process de régistre un morceau, je laisse tout mon technique
d'or. D'accord. Donc pour vous, un interprète, c'est un acteur, il faut jouer un
personnage, il faut entrer en communication avec le public? Quelque part, oui.
Parce que c'est très important, quand les premiers mots que la musique commence
à installer, quand on va entrer dans la musique, c'est nécessaire le premier
phrase qui a activé l'auditeur. Alors vous êtes interprète, vous êtes aussi
auteur-compositeur, c'est d'abord par les mots ou d'abord par la musique que
vous commencez à faire naître une chanson? Plutôt c'est la musique. Mais en même
temps, j'ai toujours plein d'idées de titres, de morceaux, d'idées, de concepts,
de morceaux. Et ça dépend, quand j'ai commencé une composition, j'ai dit, ah
peut-être pour cette idée, peut-être c'est possible à marier le parole pour
cette, comme ça. Et ça c'est le manier. Mais c'est plutôt, en fait pour moi, la
musique, c'est le plus facile. C'est le parole, c'est très difficile. C'est très
difficile. Oui, c'est intéressant. Alors une dernière question, Baikamera
Junior, sur le titre de ce nouvel album, Traveling Medicine Man, Homme médecin
voyageur, comment ce titre vous est venu? En fait, le titre, c'est un hommage
pour mon grand-père médecinal. Parce que mon grand-père médecinal, c'est en
soignant. Soignant, oui. Donc je suis très très fasciné par mon grand-père parce
que mon grand-père, il est chrétien, chrétien, chrétien. Mais en même temps, il
garde aussi les traditions africaines aussi. Donc le manier, il gérer les deux
cultures et les deux religions et les deux traditions. Pour moi, c'est très
fascinant. Merci beaucoup Baikamera Junior. Merci Jean-François. Merci beaucoup.
Avec donc les Voodoo Sniffers pour cet album Traveling Medicine Man disponible
chez MiG Music UVM. Votre tournée se poursuit d'ailleurs en Belgique et au Pays-
Bas, mais aussi en France quelques dates. Rendez-vous le 11 juillet au Sable de
l'Aune en Vendée, le 18 août au festival Zykanville de La Roche sur Foron en
Haute-Savoie, Patrallon de la Suisse, le 20 octobre à Verdun dans l'est de la
France. On va se quitter avec Miranda Blue, sans doute le morceau le plus rock
de l'album. On peut juste sortir des ombres J'ai une bonne main Je ne me sens
pas sûr de m'en aller Je suis suspecte et jalousse Attends, attends, je vais me
faire tirer Miranda Blue Je ne sais pas où je vais tomber demain Me Miranda Blue
On peut juste sortir des ombres On peut me donner du whisky et du stock Je suis
suspecte et jalousse Vous avez vu les cinémas avec vous Clara, vous allez nous
parler plus précisément d'une histoire d'amour. Oui, et vous le savez, les
histoires d'amour finissent mal en général. Oui, comme le chantait Lerita
Mitsouko. Et bien c'est le cas aussi de cette histoire-là, l'histoire de deux
femmes qui décident d'avoir un enfant ensemble, mais dont le chemin sera plus
compliqué que prévu. C'est le dernier film d'Alexis Michalik qui sort bientôt au
cinéma. Oui, j'avais vu la version au théâtre, c'était très bien. Il sort
mercredi plus précisément. Et bien, certaines histoires d'amour, y compris quand
elles se terminent mal, peuvent aussi être source de créativité artistique,
alors peut-être d'ailleurs Victor, pour les jeunes diplômés que vous avez
rencontrés. Exactement, on va s'intéresser aux jeunes artistes et à la scène
émergente de l'art contemporain en France, avec la 5ème édition du festival 100%
L'Expo. Ça se passe dans le nord-est de Paris à La Villette, événement en
partenariat avec les grandes écoles d'art françaises. Une soixantaine de
diplômés présentent leur travail, une vitrine de la jeune création en France.
Mais commençons avec vous Pascal et cet événement ce week-end en République
démocratique du Congo. Le retour de King Graph, c'est la 5ème édition de ce
premier festival international dédié aux arts urbains. Ça se passe depuis hier à
l'Institut français. Thème de cette année, les artistes réels, accélérateurs de
nos sociétés en transition. Oui, la nouvelle édition au-delà des renforcées des
capacités des graffeurs congolais donne une place importante à l'entrepreneuriat
et au militantisme. Yann Kouété, l'organisateur du festival qui s'étend dit que
le 15 avril nous dévoile les contours du rendez-vous. On a plusieurs nouveautés,
si je suis à peu près comme ça. Déjà premièrement on a pu faire une exposition
collectif. Donc pour nous il était important comment est-ce qu'on peut arriver à
institutionnaliser cet art des rues, qui est déjà aujourd'hui reconnue par des
grands musées, par des galeries. En même temps pour nous il est important de
développer ces artistes en développement. Voilà pourquoi on a eu à mettre son
sortie de plateforme d'une exposition pendant un mois à l'Institut français. Où
on a 6 artistes et ainsi qu'ils artistes internationaux. La deuxième chose cette
année nous allons projecter un film autour de Jean-Michel Basquiat. Le film
Basquiat au cœur de l'Afrique qui a été réalisé par Cyril Bérard. Pour montrer
comment cet artiste engagé, militant, dans l'ombre du ghetto new-yorkais dans le
début des années 80. Qui jusqu'à aujourd'hui je dirais que c'est un artiste qui
a traversé le temps. Et à côté de ça nous aurons des panels de discussion autour
de la thématique qui est les artistes à un réel accélérateur dans nos sociétés
en transition. Des panels de discussion avec des panélistes comme Freddy Timba,
Yacine Fila, Lorica Mouhi, Augustin Bicalet. Qui font partie de cet écosystème
d'art entre artistes, entrepreneurs qui travaillent autour de tout ce qui est
mobilité, récyclage. C'est important aujourd'hui pour moi je dis ce sont des
questions de l'heure. A partir du 10 nous aurons nos fresques murales que nous
avons réalisées à la cité dans les quartiers populaires des Kinshasa. Autour de
la appropriation culturelle, de sensibilisation autour de l'écologie, de la
cyréciclage. Ainsi qu'un fresque mural dédié à nos héros, à tous ces gens qui
ont marqué l'histoire du pays, de l'Afrique. Pour montrer, donner le sens à
notre engagement que nous avons aujourd'hui. Comme j'ai bien dit le street art,
le graffiti, il y a toujours essence la critique sociale. Et cette critique
sociale demande cet engagement, cet évouement où nous voulons dire des choses
qui touchent dans la société, dans le social, la paix. Vraiment questionner
vraiment l'autorité publique, questionner la population sur des questions
primordiales pour notre pays. Des questions qui fâchent aussi par exemple la
place de la femme dans cet art. Pascal n'est pas vraiment mis en valeur un
République démocratique du Congo. De fait la capitale ne compterait que deux ou
trois graffeuses. Ce serait peut-être la raison qui a motivé les organisateurs à
inviter Gena Sidibe, première femme graffeuse au Sénégal. 15 ans de passion dans
cet art urbain. L'artiste ne va pas s'y attarder. Elle devrait axer ses
interventions sur l'usage d'un outil de base pour les graffeurs. Alors ce sera
surtout sur l'utilisation du spray. Parce que moi j'aime quand je fais des
ateliers, c'est de commencer par la base. De commencer dès le début le traçage,
l'élettrage, la déformation des lettres, des lettres normales jusqu'aux lettres
graffiti. De passer au différent style de graffe du bubble style, au black
letters, au wild style. Et de voir chacun se découvrir dans le style qui lui
plairait le mieux. Et d'aussi avancer sur l'utilisation du spray, des différents
caps et des différentes tailles de pression de spray. Est-ce que Kinshasa vous
donne l'impression d'avoir plus de graffeurs qu'au Sénégal? Non pas forcément.
Je trouve qu'il y a peut-être plus de graffeurs au Sénégal. Mais il y a aussi
pas mal de graffeurs à Kinshasa. Voilà, je me suis fait un plaisir de rencontrer
et avec qui j'ai eu à échanger surtout les dix artistes graffeurs qui ont été
sélectionnés pour cette émission du festival. Et oui, c'est très chouette. En
tout cas, l'art du graffiti est plus développé au Sénégal, en tout cas moins à
RDC selon Sérign Manson-Fall dit Mazou. Le Sénégal est devenu en fait ce miroir
du graffe africain où beaucoup de jeunes vont venir s'identifier. Nous, on a
aussi la responsabilité de partager nos expériences tant au point de vue
organisationnel. C'est-à-dire, on est graffeurs indépendants chacun de son coin.
Comment se mettre ensemble, comment créer un collectif qui va aboutir à un
mouvement ou même une entreprise. Nous en offrons sens entrepreneurial du terme.
Comment organiser la chose et être en mesure d'en vivre. Aussi l'art au Sénégal,
l'art graffiti, c'est un art assez politique aussi. Comment en fait ça caparaît
des questions politiques et sociales de son milieu de vie aussi. C'est l'artiste
replacé au centre des débats. Vous avez aussi l'impression que les graffeurs
congolais ne sont pas si organisés que ça, chacun évolue en freelance? Ils
commencent, c'est quelque chose de nouveau pour eux. Ça demande encore beaucoup
plus de temps dans l'organisation, dans la connexion. Mais c'est des, je vois
des jeunes en fait que je suis depuis Dakar, qui sont assez organisés, qui sont
assez connectés aussi. Qui veulent à un moment donné s'ouvrir au marché
international en fait. Comment aussi prétendrement fort à cette dynamique
d'ouverture de cette jeunesse du graffiti africain qui commence à exporter son
art ailleurs. C'est un marché qui est là en fait. On parle des structureurs, on
parle de l'entrepreneuriat au vrai sens du terme. Aussi l'apport des nouvelles
technologies. Comment utiliser ce médium dans notre expression artistique. Une
voie assez ouverte par rapport à l'entrepreneuriat autour de cet art. C'est
l'une des raisons pour lesquelles nous sommes là pour venir aussi partager avec
les plus jeunes. Et puis il y a également Pascal, une française dans cette
édition. Avec une touche particulière, Aurélie Louis-Divine s'est fait appeler
madame sur des affiches en France. Elle ne fait pas des graffitis sur la mire
mais sur des papiers. J'ai juste envie de dialoguer avec eux et de leur montrer
ce que je sais faire et qu'ils me montrent ce que eux savent faire. L'idée de
l'organisateur du festival c'était de me faire venir pour montrer une technique
entre guillemets de rue qui était assez peu répandue ici. Celle du collage. En
fait moi la particularité de mon travail c'est que je ne travaille que le papier
et que je fais des collages, voire de très grands collages dans la rue, dans
l'espace public. Voilà et Yann me disait qu'ici c'était très peu répandu voire
pas du tout développé. Donc c'est une partie un peu plus particulière, c'est-à-
dire que je ne travaille que du papier et que à la différence des graffeurs, des
artistes peintres, des muralistes, moi je fais quelque chose qui est voué à
disparaître, qui est très contextualisé et qui de toute façon disparaîtra avec
les intempéries et avec les accros des gens du temps, de l'environnement. Mais
qui est aussi cher. Bien sûr. Je crée des toutes petites maquettes en atelier
donc il me faut des ciseaux, des scalpels, des pinces à épiler, de la colle et
des vieilles gravures et ensuite une fois que je suis dans la rue et que cette
maquette a été imprimée en très grand, il me faut des seaux, de la colle, des
perches, des balais brosses, des échelles. Voilà tout dépend, ou parfois des
nassels quand c'est du très grand. Le plus grand bénéficiaire de toute ce notion
sont donc des artistes et locaux. Dix sont été sélectionnés, parmi eux cinq
formés lors de la précédente édition et l'avaient pourtant par Ollomur. Pascal
Moulegois à Kinshasa pour Vemden. Merci. Ils sont tout juste diplômés des beaux-
arts de Lyon, de Marseille, de Paris ou encore de l'école des arts décoratifs.
Plus de 60 artistes ont installé leur création dans la grande halle de la
Villette à Paris. Il s'agit Victor de présenter leur travail de fin d'étude à
l'occasion d'un festival baptisé 100% l'Expo. Et oui Jean-François, quand on
entre dans cette grande halle de la Villette, on se sent un peu comme un enfant
dans une confiserie. C'est immense, l'exposition s'étend sur 3500 mètres carrés
avec énormément de couleurs, des jeux de lumière, des œuvres extrêmement
différentes qui se chevauchent puisque les artistes déclinent leur travail en
photographie, stylisme, design, peinture et en vidéo. Ça aussi c'est très
caractéristique de cette jeune génération, très à l'aise avec les multimédias,
très engagés aussi. Écoutez Ines Joffroy, la commissaire de l'exposition. Le
projet de base c'était vraiment de montrer, j'ai envie de dire, un peu une
vitrine, ou faire un cliché, l'instant T, d'une partie, une sélection de la
jeune création en France. Et donc il y a aussi derrière ça l'envie d'être aussi
comme une forme de tremplin pour certains et certaines de ces artistes. On n'a
pas fait de sélection en fonction des thèmes choisis, on a vraiment fait des
sélections des artistes en fonction des profils, de leur univers, la diversité
des pratiques. Après forcément on va retrouver des thématiques qu'on retrouve
dans la jeune génération de manière plus globale comme les questions de genre,
des questions des coloniales, des questions de tout ce qui est autour de les co-
anxiété, et sinon ils nous parlent aussi bien sûr de leur propre univers avant
tout. Avec des thèmes très contemporains, on l'aura compris Jean-François, avec
aussi le thème de l'univers queer également. On va peut-être expliquer ce que
veut dire queer pour ceux qui ne saisiraient pas exactement le sens de ce mot.
En fait selon la définition, une personne queer, c'est une personne dont
l'orientation ou l'identité sexuelle ne correspond pas au modèle dominant.
Exactement et cette identité, mais aussi la question du corps, c'est ce sur
quoi, entre autres, travaillé Sophia Lang, diplômée de l'école des arts
décoratifs, une démarche de revendication mais aussi de reprise du pouvoir. Sur
des oppressions, sur oui, on est tous assez engagés je crois et c'est ce que
Inès a essayé de retranscrire dans son commissariat. Je crois que je suis la
seule à parler de la grossophobie pour le coup. Il n'y a pas que de la
grossophobie, tout mon univers est inspiré du camp qui est une esthétique queer.
Moi-même je suis grosse lesbienne racisée et du coup tout ça se retranscrit
aussi dans mon univers. Il y a de l'humour que j'estime être un héritage
culturel aussi pour dédramatiser des sujets graves. Et de l'humour qu'on
retrouve dans le film de la jeune artiste Sophia Lang qui met en scène un dîner
de gala. Les personnes grosses ne sont pas forcément invitées puisque les
personnes grosses sont censées faire du sport et perdre du poids et arrêter de
manger. Donc l'idée c'était de remettre des femmes à table, remettre des femmes
grosses à table, les vêtir dans ce qu'elles mangent aussi. Donc la collection
s'articule dans un menu, il y a entrée, plat, dessert, donc on a une robe
crevette, on a une robe huître. Une robe crevette et une robe huître
effectivement, ça ouvre des perspectives intéressantes, impréssants oui. Et le
vêtement d'ailleurs c'est aussi l'un des instruments de Christian Trésor Jujum
pour faire passer son message. Oui, un travail qui conclut d'ailleurs un mémoire
de fin d'étude réalisé en Afrique du Sud. Le mémoire explore la masculinité en
Afrique et en Occident, notamment au travers des vêtements, avec les différentes
composantes d'un uniforme scolaire qui sont réinventés et disposés sur un
terrain de football. C'est le terrain sur lequel je n'avais pas le droit d'aller
en fait quand j'étais plus jeune, j'étais pas un garçon comme les autres. Ce
terrain je me le réappropriais d'une certaine manière. Le blason il est censé
dire d'où tu viens, il est censé représenter un peu son appartenance à quelque
chose ici sur les blasons. C'est des insultes que tu reçois quand t'es pas un
garçon comme les autres et en fait là tu les portes comme un blason et c'est un
retournement. Je suis né au Cameroun mais j'y ai pas grandi, je suis arrivé ici
très très jeune et j'avais envie justement de faire un retour comme ça, peut-
être un continent des origines qui pour moi sont lointaines et très proches. Et
ces exemples de masculinité, je voulais en parler un petit peu et c'est aussi
pour ça que j'ai fait ce choix d'aller en Afrique du Sud faire cette étude là.
Christian Trésor qui me disait qu'il était absolument impatient de discuter de
tout ça avec le public à l'occasion de ce festival et surtout d'échanger avec
les autres artistes voire même de collaborer, il y a une vraie forme d'émulation
et d'après lui tous ces artistes ils sont tous liés par un point commun, un
engagement très très fort. Oui l'engagement, la rage c'est ce qui imprime,
m'avait vous dit Victor, les tableaux d'Ibrahim mais il était si quelis. Le
jeune peintre est tout juste diplômé de la ville à Arson qui se trouve à Nice
dans le sud-est de la France. Diplômé s'il vous plaît avec les félicitations du
jury. Et il se dit hanté par le déterminisme social, autrement dit le poids que
l'origine sociale peut constituer dans l'existence. Ibrahim a grandi en banlieue
à Champigny dans le Val-de-Marne, c'est tout près de Paris. Au départ il
dessinait des bandes dessinées comics comme Spiderman par exemple et il a
découvert la peinture un peu par hasard jusqu'à comprendre qu'il pouvait en
faire son métier. Et l'arrivée dans son école d'art a constitué pour lui un vrai
choc. Oui d'ailleurs il en parle, il aborde cela dans ses tableaux qui sont très
autobiographiques. Ibrahim Maitessi-Keli se met en scène avec ses amis, on le
voit notamment avec son ami Al-Hassan Hassar. Tous deux portent un maillot de
foot respectivement de la couleur de la Côte d'Ivoire et celle du Mali floqué de
leur nom et du numéro de leur département le 94. Au-dessus de leur tête cette
phrase en anglais qui traduit veut dire « si seulement je pouvais oublier ce que
ces salauds nous ont raconté à mes amis et à moi », cela fait référence à leur
arrivée en école d'art. Il y avait un certain prof de peinture qui voulait nous
virer dès la première année en fait. Mais ce que je faisais c'était pas… en fait
on doit beaucoup légitimer ce qu'on fait. Mon bagage culturel, ma sensibilité,
il y a beaucoup de concurrence aussi en école d'art et tout. Et nous on était la
cible facile du coup parce qu'on était déjà d'emblée pas les bienvenus. Cette
peinture c'était aussi un dos d'honneur un peu genre aux institutions à l'école
qui nous a mis une bâtonne en héros pendant qu'on était à l'école puisqu'en fait
on a été les deux seuls banleurs-arts de l'école un peu et noirs surtout. Dans
cette dernière série il y avait beaucoup de rage à la fin de mes études. J'avais
beaucoup la peur de l'échec en fait qu'à la fin de mes études je retournais dans
mon quartier en fait. Je savais pas si j'allais continuer à pouvoir faire de
l'art ou pas. Et j'avais tout le temps cette angoisse de faire ça pour rien. On
veut bouleverser aussi la peinture française et en même temps on arrive avec
tout notre bagage culturel et tout. C'est comme un peu l'argot qui prend un peu
de place dans la langue française et tout, ça le réinvente et ça réveille un peu
la langue. Moi c'est ce que je veux faire, réveiller un peu la peinture et être
retenu comme quelqu'un qui apparaît de son époque. C'est un témoignage de
ressentis, de sentiments, de vécu. Et le bagage culturel qui évoque Ibrahime ce
sont des références de mangas, de bandes dessinées ou encore de rap qu'Ibrahime
utilise dans un but dit-il de donner des allégories de résistance. Voilà, 100%
l'Expo, c'est un festival gratuit, ça se passe, rappelons-le, à la Grande Halle
de la Villette dans le nord-est de Paris jusqu'au 22 avril, le même bâtiment qui
accueille l'exposition Ramesses, on en parlera la semaine prochaine dans
l'émission. Sachez aussi que le week-end des rencontres et projections sont
programmées à 100% l'Expo avec ces écoles d'art ainsi qu'avec ces écoles de
cinéma. Merci beaucoup Victor. La voix de Tom Leb dans VMDN, le titre c'est
Anywhere You're Not, c'est un titre issu de la bande originale du film Une
Histoire d'Amour réalisé par Alexis Michalik, un film adapté de sa pièce de
théâtre, un film qui sort en salle ce mercredi Clara, 12 avril et vous l'avez vu
pour nous. Oui, c'est l'histoire de Katia, une jeune femme un peu rebelle,
désordonnée, qui rencontre Justine à l'opposé plutôt rangée, plutôt douce, un
petit peu lisse, faut le dire, au premier abord. Katia est homosexuelle, Justine
hétérosexuelle mais vous vous en doutez, le destin fait bien les choses, elle se
rencontre par hasard et tombe t'amoureuse. Alors c'est comme ça que l'histoire
d'amour commence entre Katia et Justine que tout opposé donc au départ, Juliette
Delacroix qui joue Katia. Souvent, et pour le rôle de Justine qui interprète
Marika, tu as aussi cette envie d'aller sauver l'autre, donc elle tombe sur une
fille comme Katia et se dit, ah elle est mystérieuse, elle a un côté rock,
Justine fait découvrir plein de choses à Katia et quelque part on est tous
tombés amoureux de quelqu'un qu'on a eu envie de sauver. Dans ce film là, ces
deux filles, elles tombent profondément amoureuses mais ça relève juste du coup
de folie presque, du coup de cœur. Alors comme c'est beau Clara, ça ressemble un
peu au conte de fées, elle a vécu heureuse et a eu beaucoup d'enfants? Eh bien
désolé de vous décevoir mais non, alors elles auront quand même un enfant grâce
à la procréation médicalement assistée, Katia tombe enceinte et puis rien ne se
passe comme prévu, Justine la quitte brusquement alors que Katia est en pleine
grossesse. Elle est pas là à l'autre au moment? Non, elle avait un rendez-vous
de boulot. C'est la fin des premières années passionnelles entre les deux
femmes, c'est ce que raconte Juliette de la Croix. La passion elle a qu'un temps
et derrière il faut avoir des fondements hyper solides et Katia se retrouve
abandonnée par Justine qui a dit, c'était génial mais en fait mes fondements
sont pas là, j'ai envie moi aussi d'avoir des enfants mais avec un homme et
retourner à une vie plus normale. Alors forcément on a beaucoup d'empathie pour
Katia qui se retrouve toute seule alors qu'elle est enceinte, on a du mal aussi
à comprendre le choix de Justine qui nous énerve prodigieusement. Même Marie
Cassoyer qui interprète Justine a mis du temps à aimer ce personnage. Ça a été
difficile de l'aimer parce que je la trouvais très très radicale et je
comprenais pas ce départ sans explication. Pour moi c'était pas possible,
c'était pas envisageable de se comporter comme ça, je trouvais ça très violent.
Et puis en fait la vie m'a appris qu'on peut faire des choix radicaux et
violents et que j'avais ça en moi. C'est toute cette complexité de cet être
pourtant si simple qui va vers ce qu'elle ressent et qui n'écoute que ce qu'elle
ressent et qui en a un peu rien à faire de ce qui se passe autour. Donc mais en
fait Clara vous avez raconté tout le film non? Ah bah non je vous rassure Jean-
François quand même je vous laisse une bonne partie de l'histoire parce qu'il y
a comme une nouvelle histoire qui commence au milieu du film. Je vous spoil pas,
en fait tout part de cette histoire d'amour, c'est la base du film entre Katia
et Justine mais tout au long de l'histoire on ouvre plein de tiroirs, plein
d'autres histoires d'amour. Notamment cette relation qui est très forte entre
Katia et son frère William que joue Alexis Michalik qui est donc également le
réalisateur de ce film. C'est plein de versions d'amour mais surtout la question
que ça pose et elle est posée dans toutes ces versions c'est qu'est-ce qui se
passe après l'amour? En fait l'originalité du propos c'est que c'est pas
simplement une histoire d'amour dont on raconte les prémices. Le film commence
vraiment lors de leur séparation et pour tous ces personnages la question qu'ils
vont se poser c'est est-ce que je peux aimer encore après avoir autant aimé?
Comment je fais pour me débrouiller avec ce deuil amoureux? Comment je fais
quand j'ai été quitté, quand j'ai perdu quelqu'un? Alexis Michalik qui
interprète très justement William cet écrivain écorché un peu cynique et dur
avec son entourage mais que finalement on comprend à force de découvrir ses
blessures. Il devient au cours de ce film presque un nouveau personnage
principal de l'histoire. William et Katia c'est des écorchés, il leur est arrivé
tellement de drames que s'ils étaient lisses on comprendrait pas. Évidemment que
la vie les a abîmés et en même temps ils y opposent un véritable humour de
résistance, un sarcasme en toutes circonstances et c'est pour ça qu'on les aime.
C'est de là que vient l'empathie, c'est cette humour qu'ils ont, c'est cette
distance qu'ils ont sur le drame qui vive. Ils se plaignent pas en fait et comme
ils se plaignent pas en fait on a envie qu'ils s'en sortent. Et même si William
il est insupportable on finit par l'aimer parce qu'on voit bien que ses actes
prouvent qu'il est là. Il est touchant, il est solitaire, il se débrouille avec
ses démons et en même temps il veut être seul, il veut être désespérément seul
et en même temps cette solitude il l'a subi. Puis en fait il va rencontrer la
petite Jeanne et tout à coup il va se passer quelque chose entre les deux, il va
trouver en elle peut-être une raison de se sauver. En fait ce film contrairement
aux apparences Jean-François c'est pas tout à fait un film à l'eau de rose comme
on pourrait le croire. On pourrait imaginer comme ça quelque chose de bien nier
le plein de bons sentiments et surtout un peu l'art moyen. Mais en fait il y a
cet équilibre bien tenu entre le drame et la comédie avec beaucoup d'humour
amené par Alexis Michalik. C'est ce qu'explique l'actrice Marika Soyer. Dès
qu'on pense qu'on va glisser, bam, il te balance la petite vanne qu'il faut. Je
pense que c'est son côté anglais, le côté un peu humour anglais, humour à froid.
Il a ce talent de ne jamais glisser dans l'armiche facile et c'est ça qui rend
l'histoire très belle je pense. C'est qu'il nous touche profondément parce qu'on
rit comme on va rire à un enterrement. Parce que c'est trop triste et qu'à un
moment donné les nerfs lâchent, il faut lâcher quoi. Parce que la vie elle
continue, elle continue et il faut profiter de chaque minute quoi. On vous
conseille quand même de vous mûrir d'un petit mouchoir peut-être pour les plus
sensibles. C'est donc Une histoire d'amour, un film populaire familial qui est
réalisé par Alexis Michalik et à voir au cinéma dès mercredi. En France en tout
cas. Merci beaucoup Clara Gavillet. Merci également à Pascal et Victor. On va se
quitter avec quelques notes de Jemba Groove sur RFI. On se retrouve lundi. Très
bon week-end à tous et vous m'en dira des nouvelles. Alors, non, non, non, non,
non, non, non, non, non, non, non, non. Pour l'afrique. pour l'Afrique Vladimir
Cagnollari. Bienvenue dans ce podcast dans lequel je vous raconte l'histoire du
peintre Jean-Michel Basquiat et sa relation avec l'Afrique. En cinq épisodes je
vous propose de reparcourir le chemin chaotique de cet artiste qui a vécu à cent
à l'heure, de son hérance dans les rues et les clubs undergrounds de New York
jusqu'à son voyage en Côte d'Ivoire en 1986. Écoutez Basquiat, un ticket pour
l'Afrique sur les sites et appris de RFI et sur toutes les plateformes de
podcast. Littérature sans frontières Catherine Fruchon Toussaint. Depuis son
enfance Duna Lou savait que son grand-oncle avait mystérieusement disparu au
Chili. Devenue écrivaine, elle s'est lancée sur les traces de son parent
mathématicien russe, parti seul dans un pays sous la dictature de Pinochet. De
son enquête irrésolue est né un récit Boris 1985. Littérature sans frontières
Catherine Fruchon Toussaint demain à partir de 13h30 TU RFI.